<poisson>
  <noms>
    <nom-scientifique>Pterophyllum altum</nom-scientifique>
    <nom-commun langue="fr">Altum</nom-commun>
    <nom-commun langue="fr">Scalaire</nom-commun>
    <nom-commun langue="fr">Ange</nom-commun>
  </noms>
  <famille>Cichlidés</famille>
  <origines>
    <origine source="libre"> Amérique - Amérique du Sud - Amazonie</origine>
    <commentaires>
      <para>Les spécimens utilisés par Pellegrin pour la description de l'espèce étaient originaires
        du Rio Atabapo, dans le bassin du Rio Orinoco. D'autres lieux de capture se trouvent le long
        du Rio Orenoco ou du Rio Inirida ainsi que de leurs affluents et dans le cours supérieur du
        Rio Negro.</para>
    </commentaires>
  </origines>
  <descripteur>
    <nom-descripteur>Pellegrin</nom-descripteur>
    <première-description>1903</première-description>
  </descripteur>
  <taille>
    <moy>18</moy>
  </taille>
  <longévité>
    <max>P10Y</max>
  </longévité>
  <qualité-eau>
    <température>
      <min>27</min>
      <max>30</max>
    </température>
    <ph>
      <min>4.5</min>
      <max>7</max>
    </ph>
    <dureté>
      <moy>1</moy>
    </dureté>
  </qualité-eau>
  <zone-vie>Surface et milieu</zone-vie>
  <alimentation>
    <para>comme les spécimens disponibles dans le commerce sont sauvages, il faudra probablement
      leur proposer des aliments vivants puis essayer de les habituer aux congelés et nourritures
      sèches progressivement.</para>
  </alimentation>
  <description>
    <para>Jacques Pellegrin décrivit cette espèce en 1903 comme Pterophyllum altum dans "Description
      de Cichlidés nouveaux de la collection du Museum. Bulletin du Museum nationale d'Histoire
      naturelle. Paris Tome IX:125". Certains auteurs considèrent que cette espèce devrait être
      considérée comme sous-espèce de Pterophyllum scalare, quoique sa position soit maintenant bien
      établie et P. altum est donc une espèce à part entière à côté de P. scalare et P. leopoldi,
      cette dernière espèce étant rarement rencontrée en aquariophilie.</para>
    <para>Leur voiles sont un peu plus long que les scalaires classique. Semblable aux autres
      "poissons-lunes" hormis cette incurvation au dessus du museau. La forme très haute de son
      corps et les petites écailles différencient également ce poisson des autres espèces de
      Pterophyllum.</para>
    <para>Grâce à l'extrême développement de ses nageoire dorsales et anales, Pterophyllum altum
      peut atteindre une hauteur de 40 cm. Le nom d'espèce "altum" mentionne d'ailleurs cette
      caractéristique.</para>
    <para>La couleur de fond est le brun argenté avec trois larges barres sombres bien visibles: la
      première traverse l'œil, les deux autres sur le corps et reliant la nageoire anale à la
      dorsale. Entre ces bandes, et également sur le pédoncule caudal, on devine de fines barres.
      Une barre noire est également présente dans la caudale.</para>
  </description>
  <dimorphisme>
    <para>Il n'y a pas de différence entre les mâles et les femelles (isomorphe).</para>
  </dimorphisme>
  <comportement>
    <section>
      <titre>Caractère</titre>
      <para>Pterophyllum altum est aussi pacifique et peureux que les espèces de Symphysodon et se
        cachent volontiers dans la plantation et les racines.</para>
    </section>
    <section>
      <titre>Sociabilité</titre>
      <para>il nécéssite de vivre en groupe : comme une hiérarchie basée sur des rapports de force
        s'établit entre les sujets, un minimum de 4-5 spécimens sera nécéssaire pour diluer
        l'aggressivité du (ou des) dominant(s).</para>
    </section>
  </comportement>
  <reproduction>
    <para>Abstraction faite d'une mention signalant une ponte réussie chez un certain Joseph
      Schwanka de Hambourg dans les années 50, ce fut très calme durant les années suivantes quant
      aux reproductions de ce poisson. La plupart des publications signalaient que la reproduction
      en captivité n'avait encore jamais réussi. C'est à la fin de 1993 que parût un article
      relatant la reproduction réussie de A. Siegrist "Dir Nub ist geknackt! Zucht von Pterophyllum
      altum gelungen!" dans "Diskus Jahrbuch 1994" chez Bede Verlag pp. 42-47. Quelques pontes de
      800 à 1.000 œufs y sont relatées. L'eau dans laquelle ces poissons se sont reproduits avait un
      pH de 4,5 et une très faible conductivité.</para>
  </reproduction>
</poisson>
