<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../XSLT/XHTML.xsl"?>
<!DOCTYPE fiche-poisson SYSTEM "../DTD/fiche-poisson.dtd" >
<fiche-poisson image="oui" id="pterophyllum_altum">
  <métadonnées>
    <date-dern-modif>2016-03-28</date-dern-modif>
    <créateur>Marilou Bourque</créateur>
    <créateur>Arnaud d&#8217;Alayer</créateur>
  </métadonnées>
  <poisson>
    <noms>
      <nom-scientifique>Pterophyllum altum</nom-scientifique>
      <nom-commun langue="fr">Altum</nom-commun>
      <nom-commun langue="fr">Scalaire</nom-commun>
      <nom-commun langue="fr">Ange</nom-commun>
    </noms>
    <famille>Cichlidés</famille>
    <origines-géo>
      <origine>Amérique - Amérique du Sud - Amazonie</origine>
      <commentaires>
        <para>Les spécimens utilisés par Pellegrin pour la description de l&#8217;espèce étaient
          originaires du Río Atabapo, dans le bassin du Río Orinoco. D&#8217;autres lieux de capture
          se trouvent le long du Río Orinoco ou du Río Inirida ainsi que de leurs affluents et dans
          le cours supérieur du Río Negro.</para>
      </commentaires>
    </origines-géo>
    <première-description>
      <nom-du-descripteur>Pellegrin</nom-du-descripteur>
      <année>1903</année>
    </première-description>
    <taille-cm>
      <moy>18</moy>
    </taille-cm>
    <longévité-ans>
      <max>10</max>
    </longévité-ans>
    <qualité-eau>
      <température-C>
        <min>27</min>
        <max>30</max>
      </température-C>
      <acidité-pH>
        <min>4,5</min>
        <max>7</max>
      </acidité-pH>
      <dureté-dGH>
        <moy>1</moy>
      </dureté-dGH>
    </qualité-eau>
    <zone-de-vie>Surface et milieu</zone-de-vie>
    <alimentation>
      <para>Comme les spécimens disponibles dans le commerce sont sauvages, il faudra probablement
        leur proposer des aliments vivants puis essayer de les habituer aux congelés et nourritures
        sèches progressivement.</para>
    </alimentation>
    <aspect-physique>
      <para>Jacques Pellegrin décrivit cette espèce en 1903 comme Pterophyllum altum dans
        «&#160;Description de Cichlidés nouveaux de la collection du Museum. Bulletin du Museum
        nationale d&#8217;Histoire naturelle. Paris Tome IX:125&#160;». Certains auteurs estiment
        que cette espèce devrait être considérée comme sous-espèce de Pterophyllum scalare, quoique
        sa position soit maintenant bien établie et P. altum est donc une espèce à part entière à
        côté de P. scalare et P. leopoldi, cette dernière espèce étant rarement rencontrée en
        aquariophilie.</para>
      <para>Leur voiles sont un peu plus longs que ceux des scalaires classiques. Semblables aux
        autres «&#160;poissons-lunes&#160;», hormis cette incurvation au dessus du museau. La forme
        très haute de son corps et les petites écailles différencient également ce poisson des
        autres espèces de Pterophyllum.</para>
      <para>Grâce à l&#8217;extrême développement de ses nageoires dorsales et anales, Pterophyllum
        altum peut atteindre une hauteur de 40 cm. Le nom d&#8217;espèce «&#160;altum&#160;»
        mentionne d&#8217;ailleurs cette caractéristique.</para>
      <para>La couleur de fond est le brun argenté avec trois larges barres sombres bien
        visibles&#160;: la première traverse l&#8217;&#339;il, les deux autres sur le corps et
        reliant la nageoire anale à la dorsale. Entre ces bandes, et également sur le pédoncule
        caudal, on devine de fines barres. Une barre noire est également présente dans la
        caudale.</para>
    </aspect-physique>
    <dimorphisme>
      <para>Il n&#8217;y a pas de différence entre les mâles et les femelles (isomorphe).</para>
    </dimorphisme>
    <comportement>
      <section>
        <titre>Caractère</titre>
        <para>Pterophyllum altum est aussi pacifique et peureux que les espèces de Symphysodon et se
          cache volontiers dans la plantation et les racines.</para>
      </section>
      <section>
        <titre>Sociabilité</titre>
        <para>Il a besoin de vivre en groupe&#160;: comme une hiérarchie basée sur des rapports de
          force s&#8217;établit entre les sujets, un minimum de 4-5 spécimens sera nécessaire pour
          diluer l&#8217;agressivité du ou des dominant(s).</para>
      </section>
    </comportement>
    <reproduction>
      <para>Abstraction faite d&#8217;une mention signalant une ponte réussie chez un certain Joseph
        Schwanka de Hambourg dans les années 1950, ce fut très calme durant les années suivantes quant
        aux reproductions de ce poisson. La plupart des publications signalaient que la reproduction
        en captivité n&#8217;avait encore jamais réussi. C&#8217;est à la fin de 1993 que parût un
        article relatant la reproduction réussie de A. Siegrist «&#160;Dir Nub ist geknackt! Zucht
        von Pterophyllum altum gelungen!&#160;» dans «&#160;Diskus Jahrbuch 1994&#160;» chez Bede
        Verlag pp. 42-47. Quelques pontes de 800 à 1&#160;000 &#339;ufs y sont relatées. L&#8217;eau
        dans laquelle ces poissons se sont reproduits avait un pH de 4,5 et une très faible
        conductivité.</para>
    </reproduction>
  </poisson>
</fiche-poisson>
